\newpage
\section{Matlab-Code}
\subsection{Modellierug des L-förmigen Kragbalkens}
In diesem Abschnitt wird gezeigt, wie mithilfe der in dieser Arbeit entwickelten Software, der L-förmige Kragbalken aus dem Abschnitt 6.4 modelliert werden kann.\\[1em]

Um sicherzustellen, dass keine Variablen oder Funktionen bereits in \textsc{Matlab} definiert sind, ist es empfehlenswert mithilfe des clear-Befehls
\begin{lstlisting}[style=mlab][name=test]
clear
\end{lstlisting}
den Variablen- und Funktionenspeicher zu reinigen. Entsprechend des objektorientierten Paradigmas und der Implementierung des Programms (siehe Abschnitt 5) untergliedert sich die entwickelte Software in sogenannte Pakete.  Die notwendigen Methoden um eine Struktur zu erzeugen, sind in dem fefunc-Paket hinterlegt und werden ausgehend von den src-Ordner importiert.
\begin{lstlisting}[style=mlab][name=test]
import topopt.fefunc.* 
\end{lstlisting}
Wie in der Abbildung 6.9 illustriert, wird der L-förmige Kragbalken durch eine $1,3$ m lange und $0,6$ m hohe Rechteckumgebung definiert. Ausgehend von einem $0,02$ m feinen FE-Netz ergibt sich schließlich das Objekt s, vom Typ Structure. 
\begin{lstlisting}[style=mlab][name=test]
lx = 1.3;
ly = 0.6;
h = 0.02;
s = Structure(lx,ly,h);
\end{lstlisting}
Um aus der Rechteckumgebung die L-förmige Struktur zu bilden, wird der Bauraum in einem zulässigen und unzulässigen Materialbereich untergliedert. Die Untergliederung des Bauraums erfolgt, durch das ergänzen der Struktur um einen void-Bereich, in dem kein Material vorzufinden ist. 
\begin{lstlisting}[style=mlab][name=test]
p1 = [0.4, 0];
p2 = [1.3, 0.2];
v = RectangularVoid(p1, p2);
s.addVoid(v);
\end{lstlisting}
Die Einspannung des Kragbalkens, also die Verschiebungsbehinderung der betreffenden Knoten in die jeweilige Richtung, wird für die Strecke von $\textbf{p1}$ bis $\textbf{p2}$ definiert und schließlich dem Strukturobjekt s mit der addDirichletBC-Methode hinzugefügt.
\begin{lstlisting}[style=mlab][name=test]
p1 = [0, 0];
p2 = [0.4, 0];
fixed = [true, true];
s.addDirichletBC(p1, p2, fixed);
\end{lstlisting}
Ähnlich zu den Dirichlet-Bedingungen werden auch die Neumann-Randbedingungen auf einer Strecke zwischen zwei Punkten definiert, lediglich der Verschiebungsbehinderungsvektor \textbf{fixed} wird durch einen Lastrichtungsvektor \textbf{force} ausgetauscht und über die addNeumannBC-Methode zum Strukturobjekt ergänzt. 
\begin{lstlisting}[style=mlab][name=test]
p1 = [1.30, 0.2];
p2 = [1.28, 0.2];
force = [0, 1];
s.addNeumannBC(p1, p2, force);
\end{lstlisting}
Um letztlich die Knotenverschiebungen des Systems zu berechnen,  oder auch die Struktur und die Void-Umgebung zu Visualisieren, ist es vorab notwendig, mithilfe der setUP-Methode jegliche Randbedingungen und mögliche void-Elemente für die Berechnung intern zu erfassen. 
\begin{lstlisting}[style=mlab][name=test]
s.setUP();
\end{lstlisting}
 Die Visualisierung des Ausgangssystems erfolgt schließlich durch den Aufruf der plot-Methode.
\begin{lstlisting}[style=mlab][name=test]
s.plot();
\end{lstlisting}
Eine Legende in der Grafik verdeutlicht den Bereich, in dem die Randbedingungen definiert sind und in dem Material vorzufinden ist.\\
\hrule
\begin{figure}[!h]
	\centering
	 	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{pictures/appendix/lshaped}
	 	
	\caption{L-förmiger Kragbalken}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule	
Bestimmte Problemstrukturen sind in der Factory-Klasse zusammengefasst, um immer wiederkehrende Strukturen nicht ständig neu modellieren zu müssen. So ist es schließlich möglich durch wenige Zeilen Code die Struktur aus der Abbildung B.1 zu erzeugen.
\begin{lstlisting}[style=mlab]
clear
import topopt.factory.*
f = Factory();
h = 0.02;
s = f.getLShapedCanteliver(h);
s.plot();
\end{lstlisting}
Weitere implementierte Problemstrukturen können aus dem Klassendiagramm entsprechend der Abbildung B.2 entnommen werden.\\
\hrule
\begin{figure}[!h]
	\centering
	 	\includegraphics[width=0.55\textwidth]{pictures/appendix/FactoryClass}
	 	
	\caption{Factory Klassendiagramm}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{6mm}
\subsection{Optimierung des L-förmigen Kragbalkens}
Die Topologieoptimierung für den L-förmigen Kragbalken, mittels der thermodynamischen Topologieoptimierung oder dem OC-Verfahren, erfordert neben dem Importieren des Factory-Paketes ebenso das Importieren des Optimierungs-Paketes.  
\begin{lstlisting}[style=mlab, firstnumber = 1][name = opt1]
clear
import topopt.factory.*
import topopt.optfunc.*
\end{lstlisting}
Nach dem erstellen des Strukturobjekts s, werden sämtliche Systeminformationen an dem  TopOptProblem-Konstruktor übergeben, und dienen folglich zur Instanziierung des TopOptProblem-Objekts.
\begin{lstlisting}[style=mlab][name = opt1]
f = Factory();
h = 0.02;
s = f.getLShapedCanteliver(h);
topOpt = TopOptProblem(s); 
\end{lstlisting}
Weitere Eigenschaften, wie zum Beispiel das relative Zielvolumen der Struktur, die Entwurfsschranken der Variablen oder auch die Dichtefunktion, werden ebenfalls zum Problemobjekt ergänzt und entsprechend in der Optimierung berücksichtigt.
\begin{lstlisting}[style=mlab][name = opt1]
xu = 1e-3;
xo = 1.0;
simp = SIMPFilter(3);
topOpt.setBoxConstraints(xu, xo);
topOpt.setVolfrac(0.5);
topOpt.addFilter(simp);
\end{lstlisting} 

Die Wahl des Optimierungsverfahrens (TTO, OC-Verfahren) ist maßgebend dafür, ob das Optimierungsproblem um ein Checkerboardfilter ergänzt werden sollte oder nicht. Um die Topologieoptimierung der Struktur beispielsweise mithilfe des OC-Verfahrens und dem Sensitivitätenfilter nach Ole Sigmund zu vollziehen, wird das Filterobjekt an der addFilter-Methode übergeben und die OC-Schrittweite festgelegt.
\begin{lstlisting}[style=mlab][name = opt1]
rmin = 2.5;
osf = OleSigmundFilter(rmin);
topOpt.addFilter(osf);
move = 0.2;
stepSize = StandardOCType(move);
\end{lstlisting} 
Die Anwendung der thermodynamischen Topologieoptimierung bedarf hingegen kein zusätzliches Regularisierungsobjekt. Folglich kann die Zeile 14-18 durch die Schrittweitendefinition ersetzt werden.
\begin{lstlisting}[style=mlab,firstnumber = 14][name = opt1]
beta = 2;
stepSize = TTOType(beta);
\end{lstlisting}
Die programminterne Unterscheidung zwischen der TTO und dem OC-Verfahren liegt lediglich in der jeweiligen Schrittweitendefinition, die an einem leicht modifizierten OC-Programmablauf übergeben wird (siehe Abbildung 2.8 und Abbildung 4.1). 
\begin{lstlisting}[style=mlab][name = opt1]
om = OCMethod(stepSize);
om.setOptimizationProblem(topOpt);
om.setStopCriteria(1e-4);
\end{lstlisting}
Durch den Aufruf der solve-Methode wird die Topologieoptimierung vollzogen. Eine Visualisierung der Zielfunktion kann mithilfe der plotF-Methode erfolgen, wobei auf der Abszisse des Koordinatensystems grundsätzlich die Anzahl der Iterationsschritte dargestellt wird.
\begin{lstlisting}[style=mlab][name = opt1]
om.solve();
om.plotFTime = true;
om.plotF();
\end{lstlisting}

\vspace{1.5mm}
\hrule
\begin{figure}[!h]
	\centering
	 	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{pictures/appendix/002oftto}
	 	
	\caption{Verlauf der Zielfunktion}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{6mm}


Die optimierte Struktur wird schließlich über die plot-Methode der Structure-Klasse visualisiert. Entsprechend der angestrebten Darstellungsart können noch Modifikationen hinsichtlich der Netzdarstellung oder auch der Legendendarstellung getroffen werden.
\begin{lstlisting}[style=mlab][name = opt1]
s.plotMesh = false;
s.plotInfo = false;
s.plot();
\end{lstlisting}

\vspace{1.5mm}
\hrule
\begin{figure}[!h]
	\centering	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{pictures/appendix/002tto}
	 	
	\caption{Optimierte Struktur}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\subsection{Monte-Carlo-Simulation des T-förmigen Kragbalkens}
Um mithilfe des Monte-Carlo-Verfahrens beliebig viele Lastsituationen einer bereits optimierten Struktur zu simulieren, muss im ersten Schritt das notwendige stochasticfunc-Paket importiert werden.
\begin{lstlisting}[style=mlab,firstnumber = 1][name = monte]
import topopt.stochasticfunc.*;
\end{lstlisting}
Nach dem importieren des Paketes kann die MonteCarloSimulation-Klasse (siehe Abbildung B.5) aufgerufen werden, um die Simulation zu vollziehen.\\
\hrule
\begin{figure}[!h]
	\centering
	 	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{pictures/appendix/MonteCarloSimulation}
	 	
	\caption{MonteCarloSimulation Klassendiagramm}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{6mm}
Um eine neue Instanz der Klasse zu erzeugen wird der parameterlose Konstruktor der MonteCarloSimulation-Klasse aufgerufen. Als nächstes wird das Strukturobjekt s, des bereits optimierte Systems, unter Anwendung der setStructure-Methode übergeben.
\begin{lstlisting}[style=mlab][name = monte]
mc = MonteCarloSimulation();
mc.setStructure(s);
\end{lstlisting}
Maßgebend für die Qualität der Simulation ist die Anzahl der Lastwechsel-Iterationen. Werden beispielsweise zu wenig Lastwechsel vollzogen, kann dies dazu führen, dass ein nicht aussagekräftiges Simulationsergebnis resultiert.  Erfolgen hingegen zu viele Lastwechsel, so steigt die Rechenzeit ohne eine erhebliche Veränderung des Simulationsergebnisses zu bezwecken. Letztlich hat es sich hier als hinreichend genau herausgestellt, die Monte-Carlo-Simulation für 2000 Lastwechsel zu vollziehen.
\begin{lstlisting}[style=mlab][name = monte]
nIt = 2000;
mc.simulate(nIt);
\end{lstlisting}

\newpage
